# snale

snaleはシェルスクリプトのようなスクリプト言語です。

## コマンド実行と関数呼び出し

snaleの基本的な構文は単語をスペースで繋いだものです。
```  
@ command arg1 arg2 ...  
```  
snaleはまずcommandという名前の関数を探し、あれば呼び出します。無ければパスからコマンドを探して実行します。どちらにもなければエラーです。

## 変数

変数を参照する場合は$記号のあとに変数名を書きます。
```
@ echo $var
value
@ echo ${var}
value
```

変数を展開する場合、中に空白や改行があったとしても
ひとつの値として扱われます。
```
@ echo $var
echo hello
@ $var
echo hello: snale: runInteractiveProcess: exec: does not exist (No such file or directory)
```

複数の値を別の値に展開したい場合はリストを用います。

## リダイレクション

ファイルに標準出力を書き出すには以下のようにします。
```
@ echo value > file
```

ファイルから標準入力に読み出すには以下のようにします。
```
@ cat <file
value
```

ファイルディスクリプタの指定には&記号を用います。
0が標準入力、1が標準出力、2がエラー出力です。
```
@ echo value > &2
value
@ hoge >[2] &1
hoge: snale: runInteractiveProcess: exec: does not exist (No such file or directory)
@ hoge >[2=1] /dev/null
```

## 戻り値と成功/失敗

コマンドと関数は戻り値と成功/失敗のステータスを持ちますが、
コマンドが0=成功, 0以外=失敗と対応があるのに対して、
関数は戻り値とは別に成功/失敗のステータスを持ちます。

また、関数はsnaleで扱えるすべての値を返却することができます。

## 組込み関数

snaleは以下の組込み関数を持ちます。

### cd  
カレントディレクトリを変更します。  

```  
@ cd /var/tmp  
@ pwd  
/var/tmp  
@ cd ../  
@ pwd  
/var  
```  

### echo  
引数を標準出力に出力します。

### let  
変数を束縛します。
```
@ let var value
@ echo var
value
```

オプションを指定することでコマンドの戻り値や出力を束縛できます。
```
@ let -r ret -o out -e err {echo Out; echo Err >[2] &1; return Ret}
@ echo $ret, $out, $err
Ret, Out, Err
```

変数名のリストも指定できます。
```
@ let [foo hoge] [1 2]
@ echo $foo, $hoge
1, 2
```

データの構造が一致ない場合、異常復帰します。
```
@ let [foo [hoge huga]] [1 2]
@ || echo Fail!!
Fail!!
```

### def  
letと同様に変数を束縛しますが、
def関数を用いた場合は再束縛ができなくなります。
```
@ def var value
@ let var 1
"var" is already defined
```

### get  
変数を参照します。
```
@ let var value
@ get var -> echo
value
```

$記号による参照と同じですが、
$と組み合わせることで間接参照が可能です。
```
@ let var1 value
@ get var$i -> echo
value
```

### getenv  
環境変数を参照します。
```
@ getenv HOME -> echo
/home/user
```

### return  
関数やスクリプトから復帰します。
```
@ {return value}
@ echo $?
value
```

正常/異常は直前の処理から引き継ぐため、
明に指定するにはsuccやfailで復帰します。
```
@ {{fail 1}; return value} && echo $?
@ {{succ 1}; return value} && echo $?
value
```

復帰値を省略した場合は空リストを返します。

### succ  
関数やスクリプトから正常復帰します。
```
@ {succ value} && echo $?
value
```

復帰値を省略した場合は空リストを返します。

### fail  
関数やスクリプトから異常復帰します。
```
@ {fail value} || echo $?
value
```

復帰値を省略した場合は空リストを返します。

### break
処理を中断して、最も近いkeep関数の箇所まで復帰します。

### exit
スレッドから復帰します。
指定できる引数は数値だけです。

### try
未定義変数の参照などの異常があっても、try関数の次の処理から続行します。

### keep
breakで復帰した処理を受け止めます。

### fn  
関数を定義します。
```
@ fn func @{echo $1}
@ func arg1
arg1
```

### spawn 
非同期処理を行います。
同期は戻り値から値を取り出そうとした場合に行われます。
```
@ spawn sleep 10
@ set var $?  <- 同期しない
@ echo $var   <- ここで同期する
0
```

### wait
spawnの戻り値を使って動機処理だけを実施します。
waitの戻り値はspawnの戻り値と同じです。

### map
処理とリストを受け取って全要素に適用します。
```
@ map echo hoge [1 2 3]
hoge 1
hoge 2
hoge 3
```

-bオプションを指定すると、処理が失敗した時点で復帰します。
```
@ map -b @{($1=2) && fail; echo $1} [1 2 3]
1
```

-rオプションを指定すると、リスト内を再帰的に処理します。
```
@ map -r @(1+$1) [1 [2 3]] -> show
[2 [3 4]]
```

### fold  
処理とリストを受け取って左畳込みをます。
```
@ fold @{return $1 $2} 0 [1 2 3] -> echo
0 1 2 3
```

-bオプションを指定すると、処理が失敗した時点で復帰します。
```
@ fold -b @{($2=2) && fail; return $1 $2} 0 [1 2 3] -> echo
0 1
```

-rオプションを指定すると、リスト内を再帰的に処理します。
```
@ fold -r @($1+$2) 0 [1 [2 3]] -> echo
6
```

### loop 
処理を繰り返します。
指定した処理の戻り値が次のループの引数に指定されます。
```
keep loop @{echo $1; ($1=5) => break succ; (1+$1)} 0
0
1
2
3
4
5
```

### load  
ファイルを読み込んでパースし、実行します。

### read  
標準入力を一行読み込み、結果を戻り値に設定します。
```
@ echo hoge | read -> echo
hoge
```

### glob
引数で指定された文字列を使ってグロビングします。
```
@ glob * -> show
[ README.md snale.cabal app ... ]
```
戻り値はファイル名のリストです。
-fオプションによりフルパスを返します。

### split  
文字列をセパレータの文字列で区切ったものをリストにして返します。
```
@ split , 'a,b,c' -> show
['1' '2' '3']
```
デフォルトではセパレータは空白、タブ、改行です。
連続したセパレータは1つとみなします。
先頭と末尾のセパレータも無視されます。
```
@ split "1  2 3 " -> show
['1' '2' '3']
```

### sub
文字列を指定された正規表現にしたがって置換します。
```
@ sub '\\<value[12]_[^ ]*\\>' '' 'value2_a value3_a' -> echo
 value3_a
```

### len
リストの長さを返します。
```
@ len [hoge [huga hoge]] -> echo
2
```
-cオプションを指定すると文字列の長さを返します。
```
@ len -c hoge -> echo
4
```

### not
成功/失敗を反転させます。

### \\|
コマンドをパイプでつなぎます。
中置の|と区別するためエスケープして使用します。
繋ぐコマンドの数が動的に変わる場合に使用します。
```
@ let cmds [{echo a; echo b} {grep a}]
@ \| $@cmds
a
```

### idx
リストから要素を取り出します。

```
@ idx 2 [1 2 3] -> echo
2
@ idx -1 [1 2 3] -> echo
3
@ idx 1 2 [1 2 3] -> echo
[1 2]
```

### show
オブジェクトの構造を表示します。
```
@show [1 [2 3]]
['1' ['2' '3']]
```

### trap
シグナルを受け取って指定された処理を実施します。
```
@ trap {echo bye} SIGINT SIGTERM
```

## 組込みデータ構造

データ構造はリストしかありません。
角括弧を使って定義します。
```
@ let list [a b c]
@ show $list
[a b c]
@ idx 1 $list -> echo
a
```

リストを束縛した変数を参照する場合に、変数名の前に
@マークをつけることで、リストの要素を展開できます。
```
@ show $list
[a b [c d]]
@ show $@list
a b [c d]
```

リストが他のリストや文字列と結合された場合、デカルト積が展開されます。
```
@ echo file['' .bk]
file file.bk
@ echo [a b c][1 2 3]
a1 a2 a3 b1 b2 b3 c1 c2 c3
```


## 制御記号

snaleは以下の制御記号を持ちます。
これらの記号は１つの文の終わりとして認識されます。

### ;  
逐次実行を意味します。改行と同じ意味です。

### |  
前後のコマンドをパイプで連結します。

### ->  
左のコマンドの戻り値を右のコマンドの第一引数に与えます。
以下と同じ意味です。
```
@ command; command $?
```

### -->
左のコマンドの戻り値を右のコマンドの引数に与えます。
リストの場合、要素に展開されます。
以下と同じ意味です。
```
@ command; command $@?
```

### &&  
左のコマンドが成功した場合に右のコマンドを実行します。
右のコマンドが変更した環境は引き継がれないことに注意してください。

### ||  
左のコマンドが失敗した場合に右のコマンドを実行します。
右のコマンドが変更した環境は引き継がれないことに注意してください。

### =>  
左のコマンドが成功した倍に右のコマンドを実行します。
実行後、1つ外側の括弧から脱出します。
```
@ @{(1=$1) => {echo escape!}; echo hello} 1
escape!
```

## ブレース{}

手続きの作成に使用します。
ブレースの前に@をつけると手続きの呼び出し時に引数を位置パラメータで参照できます。

## ブラケット()

ブラケット内では以下の前置/中置演算子を使った計算等ができます。

|記号|意味|
|----|----|
|^   |累乗|  
|!   |否定| 
|*   |かける|
|/   |割る|
|%   |余り|  
|+   |足す|  
|-   |引く|  
|&&  |かつ|  
|\|\||または|                                                                                                                                  
|=   |等しい|  
|==  |等しい(型まで)|  
|~   |正規表現がマッチする|  
|<   |小なり| 
|<=  |小なりイコール|
|\>  |大なり|  
|\>=  |大なりイコール|  

```
@ (1+1) -> echo
2
@ ('1'=1.0) && echo True
True
@ (1==1.0) || echo False
False
@ (1<2<3) && echo True
True
@ ('abc'~'.bc') => echo $?
abc
@ ([abc bbc bcc]~[..c ..c ..c]) => show $?
{'abc' 'bbc' 'bcc'}
```

